### 7. Специфика командной разработки. Методологии создания ПО.

*(Если ориентироваться на то, как комментировал Козырев этот вопрос на консультации, то больше подходит ответ на вопрос 6 про медели ЖЦ ПО. Но мб он не то понял)*

*(Еще он говорил про отличия от единоличной разработки, поэтому вот, что в себя включает единоличная разработка*
*Авторская разработка - принцип создания программных продуктов, при котором весь жизненный цикл разработки поддерживается одним единственным человеком. Этот принцип был достаточно широко распространен в 70-80-е годы XX века. Сейчас он применяется редко.*
*Наиболее интересен принцип авторской разработки с точки зрения применения в области наукоемких приложений. Для таких приложений характерна необходимость многолетнего изучения предметной области, практически полное отсутствие начального финансирования проекта, малая рентабельность, определяемая узким кругом пользователей. Иногда авторская разработка может выигрывать по производительности в тридцать и более раз у коллективной разработки, что достигается за счет:*
* *исключения межличностных коммуникаций, связанных с необходимостью порождения и изучения большого количества технологической документации;*
* *исключения работ по разбиению проекта на составляющие, по распределению их между исполнителями, по координации деятельности исполнителей и контролю за их работой.*
*Объем программного продукта, выполненного методом авторской разработки, в 5-20 раз меньше по сравнению с индустриальными аналогами.*
*Авторская разработка предполагает достижение профессионального успеха, известности и славы в одиночку. Такое вполне реально, следует только правильно выбрать профессиональную "нишу", область ведения разработки.)*

В одной из своих последних книг Том Демарко пишет о том, что есть только четыре основных правила менеджмента программных проектов:
* Найти нужных людей.
* Дать им ту работу, для которой они лучше всего подходят.
* Не забывать о мотивации.
* Помогать им сплотиться в одну команду и работать так дальше.

Суть всех этих подходов: Scrum, xProgramming, Crystal, ASD, FDD и прочих, — состоит в том, что они декларируют своей высшей ценностью командную работу, ориентированность на людей и их взаимодействие, а не на процессы и средства.

Гибкая методология разработки (англ. Agile software development, agile-методы) — серия подходов к разработке программного обеспечения, ориентированных на использование итеративной разработки, динамическое формирование требований и обеспечение их реализации в результате постоянного взаимодействия внутри самоорганизующихся рабочих групп, состоящих из специалистов различного профиля. Существует несколько
методик, относящихся к классу гибких методологий разработки, в частности экстремальное программирование(XP), DSDM, Scrum, Kanban.

Большинство гибких методологий нацелены на минимизацию рисков путём сведения разработки к серии коротких циклов, называемых итерациями, которые обычно длятся две-три недели. Каждая итерация сама по себе выглядит как программный проект в миниатюре и включает все
задачи, необходимые для выдачи мини-прироста по функциональности: планирование, анализ требований, проектирование, программирование, тестирование и документирование. Хотя отдельная итерация, как правило, недостаточна для выпуска новой версии продукта, подразумевается, что гибкий программный проект готов к выпуску в конце каждой итерации. По окончании каждой итерации команда выполняет переоценку приоритетов разработки.

Agile-методы делают упор на непосредственное общение лицом к лицу. Большинство agileкоманд расположены в одном офисе, иногда называемом англ. bullpen. Как минимум, она включает и «заказчиков» (англ. product owner — заказчик или его полномочный представитель, определяющий требования к продукту; эту роль может выполнять менеджер проекта, бизнесаналитик или клиент). Офис может также включать тестировщиков, дизайнеров интерфейса, технических писателей и менеджеров.
Основной метрикой agile-методов является рабочий продукт. Отдавая предпочтение непосредственному общению, agile-методы уменьшают объём письменной документации по сравнению с другими методами. Это привело к критике этих методов как недисциплинированных. Человек всегда будет субъективно неповторим, но имеет смысл различать в нем устойчивое ядро природных качеств, определяющее основную линию его поведения в рабочей команде. Поведение человека в каждый момент времени определяется множеством факторов: интеллектом, воспитанием, опытом, окружением, ролью, который человек на себя принял, мотивацией и др. Однако ядро – тип личности - обеспечивает относительное постоянство ответных реакций человека на окружающую среду. «Знать характер человека - это знать те существенные для него черты, из которых вытекает, которыми определяется весь образ его действий. Черты характера - это те существенные свойства человека, из которых с определенной логикой и внутренней  последовательностью вытекает одна линия поведения, одни поступки и которыми исключаются, как не совместимые с ними, им противоречащие другие».

Тип - абстрактная модель личностных характеристик, присущих определенной совокупности людей. Для определения индивидуальных типов личностей в мире было разработано более 150 моделей. Индикатор типов личности Майерс-Бриггс (Myers-Briggs Type ndicator, MBT ) является
наиболее популярным и широко применяемым на протяжении последних 40 лет. Этот индикатор основан на выявлении двух противоположных способов пополнения запаса энергии и сосредоточения внимания (шкала экстраверсия-интроверсия), двух противоположных способов сбора информации (шкала ощущение-интуиция), двух различных способов принятия решений (шкала мышление-чувствование) и двух различных способов организации своего
взаимодействия с миром (решение-восприятие). Таким образом, существуют четыре основных шкалы предрасположенностей, три из которых основаны непосредственно на типологии К.Юнга, четвертая (решение-восприятие) - добавлена на основе исследований И.Майерс.

![](../images/7.JPG)

Следует помнить, что здесь речь идёт не о строгой дифференциации, а о предпочтениях. Различные возможные комбинации четырех базовых характеристик формируют 16 психологических типов. В. Гуленко приводит набор псевдонимов для этих 16 типов, который, на мой взгляд, наиболее практически полезен в деловых взаимодействиях (Таблица 4).
1. ENTP, "Искатель".
2. SFP, "Посредник".
3. ESFJ, "Энтузиаст".
4. NTJ, "Аналитик".
5. ENFJ, "Наставник".
6. STJ, "Инспектор".
7. ESTP, "Маршал".
8. NFP, "Лирик".
9. ESFP, "Политик".
10. NTP, "Критик".
11. ENTJ, "Предприниматель".
12. SFJ, "Хранитель".
13. ESTJ, "Управитель".
14. NFJ, "Гуманист".
15. ENFP, "Советчик".
16. STP, "Мастер".
Специфика программистской работы обуславливает общность психологических черт большинства профессиональных разработчиков ПО. В том же источнике приводится классификация типов личности по наиболее предпочтительным видам профессиональной деятельности:

![](../images/7_2.JPG)

**Методология** — это система принципов, а также совокупность идей, понятий, методов, способов и средств, определяющих стиль разработки программного обеспечения.
**Методология** — это реализация стандарта. Сами стандарты лишь говорят о том, что должно быть, оставляя свободу выбора и адаптации. Конкретные вещи реализуется через выбранную методологию. Именно она определяет, как будет выполняться разработка. Существует много успешных методологий создания программного обеспечения. Выбор конкретной методологии зависит от размера команды, от специфики и сложности проекта, от стабильности и зрелости процессов в компании и от личных качеств сотрудников.

Методологии представляют собой ядро теории управления разработкой программного обеспечения. К существующей классификации в зависимости от используемой в ней модели жизненного цикла (водопадные и итерационные методологии) добавилась более общая классификация на прогнозируемы и адаптивные методологии. Прогнозируемые методологии фокусируются на детальном планировании будущего. Известны запланированные задачи и ресурсы на весь срок проекта. Команда с трудом реагирует на возможные изменения. План оптимизирован исходя из состава работ и существующих требований. Изменение требований может привести к существенному изменению плана, а также дизайна проекта. Часто создается специальный комитет по «управлению изменениями», чтобы в проекте учитывались только самые важные требования. Адаптивные методологии нацелены на преодоление ожидаемой неполноты требований и их постоянного изменения. Когда меняются требования, команда разработчиков тоже меняется. Команда, участвующая в адаптивной разработке, с трудом может предсказать будущее проекта. Существует точный план лишь на ближайшее время. Более удаленные во времени планы существуют лишь как декларации о целях проекта, ожидаемых затратах и результатах.

**SCRUM** — методология, предназначенная для небольших команд (до 10 человек). Весь проектделится на итерации (спринты) продолжительностью 30 дней каждый. Выбирается список функций системы, которые планируется реализовать в течение следующего спринта. Самые важные условия — неизменность выбранных функций во время выполнения одной итерации и строгое соблюдение сроков выпуска очередного релиза, даже если к его выпуску не удастся
реализовать весь запланированный функционал. Руководитель разработки проводит ежедневные 20 минутные совещания, которые так и называют — scrum, результатом которых является определение функции системы, реализованных за предыдущий день, возникшие сложности и план на следующий день. Такие совещания позволяют постоянно отслеживать ход проекта,быстро выявлять возникшие проблемы и оперативно на них реагировать.

**MICROSOFT SOLUTIONS FRAMEWORK** — методология разработки программного обеспечения, предложенная корпорацией Microsoft. MSF опирается на практический опыт Microsoft и описывает управление людьми и рабочими процессами в процессе разработки решения. Базовые концепции и принципы модели процессов MSF:
* единое видение проекта — все заинтересованные лица и просто участники проекта должны чётко представлять конечный результат, всем должна быть понятна цель проекта;
* управление компромиссами — поиск компромиссов между ресурсами проекта, календарным графиком и реализуемыми возможностями;
* гибкость – готовность к изменяющимся проектным условиям;
* концентрация на бизнес-приоритетах — сосредоточенность на той отдаче и выгоде, которую ожидает получить потребитель решения;
* поощрение свободного общения внутри проекта;
* создание базовых версии — фиксация состояния любого проектного артефакта, в том числе программного кода, плана проекта, руководства пользователя, настройки серверов и последующее эффективное управление изменениями, аналитика проекта.
MSF предлагает проверенные методики для планирования, проектирования, разработки и внедрения успешных T-решений. Благодаря своей гибкости, масштабируемости и отсутствию жестких инструкций MSF способен удовлетворить нужды организации или проектной группы любого размера. Методология MSF состоит из принципов, моделей и дисциплин по управлению персоналом, процессами, технологическими элементами и связанными со всеми этими
факторами вопросами, характерными для большинства проектов.

**RATIONAL UNIFIED PROCESS** — методология разработки программного обеспечения, созданная компанией Rational Software.
В основе методологии лежат 6 основных принципов:
* компонентная архитектура, реализуемая и тестируемая на ранних стадиях проекта;
* работа над проектом в сплочённой команде, ключевая роль в которой принадлежит архитекторам;
* ранняя идентификация и непрерывное устранение возможных рисков;
* концентрация на выполнении требований заказчиков к исполняемой программе;
* ожидание изменений в требованиях, проектных решениях и реализации в процессе разработки;
* постоянное обеспечение качества на всех этапах разработки проекта.
Использование методологии RUP направлено на итеративную модель разработки. Особенность методологии состоит в том, что степень формализации может меняться в зависимости от потребностей проекта. Можно по окончании каждого этапа и каждой итерации создавать все требуемые документы и достигнуть максимального уровня формализации, а можно создавать только необходимые для работы документы, вплоть до полного их отсутствия. За счет такого подхода к формализации процессов методология является достаточно гибкой и широко популярной. Данная методология применима как в небольших и быстрых проектах, где за счет отсутствия формализации требуется сократить время выполнения проекта и расходы, так и в больших и сложных проектах, где требуется высокий уровень формализма, например, с целью дальнейшей сертификации продукта. Это преимущество дает возможность использовать одну и ту же команду разработчиков для реализации различных по объему и требованиям. Таким образом, существует множество различных методологий разработки программного обеспечения, они не универсальны и описываются различными принципами. Выбор методологии
разработки для конкретного проекта зависит от предъявляемых требований.
